% Created 2017-12-13 Wed 10:10
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\usepackage{minted}
\institute[]{Blekinge Tekniska Högskola}
\usepackage{tikz}
\usepackage[swedish, english]{babel}
\usetheme{Boadilla}
\author{Henrik Fredriksson}
\date{\today}
\title{MA1477 Matematisk modellering \newline Sannolikhetsbegreppet}
\hypersetup{
 pdfauthor={Henrik Fredriksson},
 pdftitle={MA1477 Matematisk modellering \newline Sannolikhetsbegreppet},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.3.1 (Org mode 9.1.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle


\begin{frame}[fragile,label={sec:org6571914}]{Slumpförsök}
Inom sannolikhetsläran så används ofta \emph{slumpmodeller} för att
beskriva \emph{slumpförsök}.

\pause

\begin{itemize}
\item Slumpmässigt välja 200000 personer i Sverige och ta reda på hur
många som skulle rösta på ett visst politiskt parti idag.
\item Kasta 50 tärningar och se vad summan av tärningarna blir.
\item Köpa en trisslott och notera om vi vinner eller inte.
\end{itemize}
\pause

När vi utför slumpförsök så kan vi på förhand inte förutse utfallet
trots att vi vet förutsättningarna.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org2e3ccee}]{Utfallsrum}
Mängden av de möjliga utfallen är försöket utfallsrum.

\pause

\begin{block}{Olika utfallsrum}
Exemplen ovan har så kallade \emph{diskreta utfallrum}. Det är i samtliga
försök möjligt att räkna upp alla utfallen.

Om ufallsrummet är ett eller flera intervall så kallas det för ett
\emph{kontinuerliga utfallsrum}.

\pause

Allmänt kan man beskriva ett diskret utfallsrum \(S\) med \(N\) utfall som
\[
S = \{e_1,e_2, \ldots ,e_N \}
\]

där \(e_1, e_2,\ldots e_N\) är olika utfall.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org162fdc6}]{Händelse}
Ett försök med kast av tärning har utfallsrummet
\[
S = \{1,2,3,4,5,6 \}.
\]

Om vi till exempel studerar händelsen "udda värde" inträffar så är de
gynnsamma utfall \(1,3,5\). En händelse är alltså en delmängd av
utfallsrummet.
\end{frame}



\begin{frame}[fragile,label={sec:orgdfdef4c}]{Notation}
Antag att \(A\) och \(B\) är två händelser som kan inträffa för ett
slumpförsök. Repetition \(\bar{A}\) (\(A\) -komplement) är "inte A".

\begin{LATEX}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|r|}
\hline
Uttryck & Tolkning \\
\hline
$A \cup B$ & "minst en av händelserna" \\
$A \cap B$ & "båda händelserna" \\
$A \cap \bar{B}$ & "enbart händelsen $A$" \\
$\bar{A} \cap \bar{B}$ & "ingen av händelserna" \\
$(A\cap \bar{B}) \cup (\bar{A} \cap B) $ & "exakt en av händelserna" \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{LATEX}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile,label={sec:org515a898}]{Sannolikheten för en händelse}
En tentamen i matematik innhåller 5 uppgifter. Sammanställning av resultatet från
tentamen kan beskrivas med följande tabell

\begin{LATEX}
\begin{center}
\begin{tabular}{|r|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Antal rätt} & 0&1&2&3&4&5 \\
\hline
\textbf{Relativ frekvens} &0.1&0.2&0.3&0.2&0.1&0.1 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{LATEX}

\pause
Notera att summan av de relativa frekvenserna är \(1\).

Låt \(A\) vara händelsen att vi väljer en student som skrev tentan
slumpmässigt. Vad är sannoliketen att den utvalde studenten hade minst
3 rätt på tentan?

\pause
Sannolikheterna är inte samma för de olika utfallen \((0,1,\ldots, 5)\). Vi kan inte använda den klassiska går
inte att använda.

\pause
Mer rimligt att betrakta summan av de relativa frekvenserna för
händeslen (3,4 eller 5 rätt). Alltså
\[
\Pr(A) = 0.2+0.1+0.1 = 0.4
\]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org7491d32}]{Elemetarsannolikheter}
I ett slumpförsök med utfallsrummet \(S = \{e_1,e_2, \ldots ,e_N \}\)
motsvarar varje utfall \(e_i\) av ett tal \(\Pr(e_i)\). Talen \(\Pr(e_i)\)
kallas \emph{elementarsannolikheter} och uppfyller
\[
\Pr(e_i) \geq 0
\]
och
\[
\sum_{e_i \in S} \Pr(e_i) = \Pr(e_1) + \Pr(e_2) + \ldots + \Pr(e_N) = 1
\]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org9c4b50b}]{Sannolikheten för en händelse}
En händelse \(A\) är en delmängd av utfallsrummet. Sannolikheten för
denna händelse är summan av elementarsannolikheterna för de utfall som
gör att händelsen inträffar, dvs
\[
\Pr(A) = \sum_{e_i \in A} \Pr(e_i)
\]
\pause

Det följer att
\[
0 \leq \Pr(A) \leq 1
\]

\[
\Pr(\bar{A}) = 1 - \Pr(A) \quad \text{eller} \quad \Pr(A) = 1 - \Pr(\bar{A})
\]
\pause
Detta känns ifrån den klassiska sannolikhetsdefinitionen.
\end{frame}
\end{document}