% Created 2017-12-13 Wed 10:11
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\usepackage{minted}
\institute[]{Blekinge Tekniska Högskola}
\usepackage{tikz}
\usepackage[swedish, english]{babel}
\usetheme{Boadilla}
\author{Henrik Fredriksson}
\date{\today}
\title{MA1477 Matematisk modellering \newline Betingad sannolikhet och oberoende händelser}
\hypersetup{
 pdfauthor={Henrik Fredriksson},
 pdftitle={MA1477 Matematisk modellering \newline Betingad sannolikhet och oberoende händelser},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.3.1 (Org mode 9.1.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}[fragile,label={sec:orge77c3bd}]{Betingade sannolikheter}
Hur förändras en sannolikhet för en händelse \(A\) om vi vet att
händelse \(B\) har inträffat?

\pause

Sannolikheten för att man ser en onykter person på stan en kväll beror
på vilken veckodag det är.

\pause

Sannolikheten för att en slumpvis vald person har gjort lumpen
beror på om personen är en man eller kvinna.
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org02d3279}]{Exempel}
I en undersökning så har man frågat 789 personer om de tänkt kolla på
Kalle Anka på julafton. Resultatet gav följande tabell

\pause

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrr}
Kalle Anka tittare & Man & Kvinna & Summa\\
\hline
Ja & 152 & 328 & 480\\
Nej & 245 & 64 & 309\\
\hline
Summa & 397 & 392 & 789\\
\end{tabular}
\end{center}

\pause

Försöket är att på slump välja en tillfrågade personerna. Om \(A\) är händelsen "Kalle Anka tittare" och \(B\)
är händelsen "är en man", så gav undersökningen att 
\[
\Pr(A) = \frac{480}{789} \approx 0.61,\quad \Pr(B) = \frac{397}{789} \approx 0.5
\]
\[
\Pr(A \cap B) = \frac{152}{789} \approx 0.19
\]


\pause

Vad är då sannolikheten att en person ska titta på Kalle Anka \emph{under
förutsättning} att den tillfrågade personen är man?

Sannolikheten för \(A\) \emph{givet} B betecknas med \(\Pr(A|B)\).
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org6046d3d}]{Exempel (fortsättning)}
Vi hade sannolikheterna
\[
\Pr(A) = \frac{480}{789} \approx 0.61, \Pr(B) = \frac{397}{789} \approx
0.5, \Pr(A \cap B) = \frac{152}{789} \approx 0.19
\]



Av de 397 tillfrågade männen så tänker 152 kolla på Kalle Anka, dvs
\[
\Pr(A | B ) = \frac{152}{397} \approx 0.38
\]
\pause
Men detta kan även skrivas som
\[
\Pr(A | B ) = \frac{152}{397} = \frac{152/789}{397/789} =
\frac{\Pr(A\cap B)}{\Pr(B)}
\]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orga95d27c}]{Betingad sannolikhet}
Den betingade sannolikheten får att händelsen \(A\) under förutsättning
att händelsen \(B\) inträffar är
\[
\Pr(A | B ) = \frac{\Pr(A\cap B)}{\Pr(B)}
\]

där \(\Pr(B) > 0\).
\pause
Från definitinen av betingad sannolikhet följer följande sats

\begin{block}{Sannolikhetslärans multiplikationssats}
Om \(A\) och \(B\) är två händelser som kan inträffa vid ett slumpförsök
så gäller det att
\[
\Pr(A\cap B) = \Pr(B)\cdot \Pr(A|B)
\]
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgcd99d20}]{Exempel}
Vi ska dra två kort ur en kortlek. Vad är sannolikheten att vi drar
två kungar. Här är \(A\) och \(B\) händelserna att det första respektive
andra kortet är en kung. Sannolikheten blir

\[
\Pr(A\cap B ) = \Pr(B)\cdot \Pr(B|A) = \frac{4}{52}\cdot \frac{3}{51}
= 0.0045
\]
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org6de3767}]{Oberoende händelser}
Antag att vi ska singla slant två gånger. Betrakta händelserna A
"krona" och \(B\) "krona". Vad är den betingade sannolikheten att att vi får en
krona vid andra slantsinglingen givet att första gav en krona?

\pause
Vi har att
\[
\Pr(B|A) = \frac{\Pr(A\cap B)}{\Pr{(A)}} = \frac{0.25}{0.5} = 0.5
\]
\pause

Men detta är ju sannolikheten för att singla en slant och få krona!

Rent intuitivt så inser vi att den andra slantsinglingen inte beror på
vad den första blev, med andra ord \(B\) är \emph{oberoende} av \(A\).


Mer formellt:

\begin{block}{Oberoende händelser}
Om \(\Pr(B|A) = \Pr(B)\) så är händelsen \(B\) oberoende av händelsen \(A\).

Från detta följer multiplikationssatsen för oberoende händelser
\end{block}

\begin{block}{multiplikationssatsen för oberoende händelser}
Om \(A\) och \(B\) är två oberoende händelser så gäller det att
\[
\Pr(A\cap B) = \Pr(A)\cdot \Pr(B)
\]
\end{block}
\end{frame}
\end{document}